<sect1 id="tool-altvstime">
<title
>Eina Altitud en funció del temps</title>
<indexterm
><primary
>Eines</primary>
<secondary
>Eina Altitud en funció del temps</secondary>
</indexterm>

<screenshot>
<screeninfo
>L'eina Altitud en funció del temps </screeninfo>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="altvstime.png" format="PNG"/>
  </imageobject>
  <textobject>
    <phrase
>Eina que representa gràficament l'altitud en funció del temps</phrase>
  </textobject>
</mediaobject>
</screenshot>

<para
>Esta eina representa gràficament l'altitud de qualsevol objecte en funció del temps, per a qualsevol data i emplaçament sobre la Terra. La secció superior és una representació gràfica de l'angle de l'altitud en l'eix vertical i l'hora en l'eix horitzontal. L'hora es mostra com a hora local estàndard al llarg de la part inferior i l'<link linkend="ai-sidereal"
>hora sidèria</link
> al llarg de la part superior. La meitat inferior de la representació gràfica és verda amb ombres per a indicar que els punts en esta regió resten per davall de l'horitzó. </para>
<para
>Hi ha unes quantes maneres d'afegir corbes a la representació gràfica. La més simple és senzillament escrivint el seu <guilabel
>Nom:</guilabel
> en el camp d'entrada i prémer &Intro; o el botó <guibutton
>Dibuixa</guibutton
>. Si el text que introduïu es troba a la base de dades d'objectes, la corba de l'objecte serà afegida a la gràfica. També podeu prémer el botó <guibutton
>Busca un objecte...</guibutton
> per a obrir la <link linkend="findobjects"
>finestra «Busqueu un objecte»</link
> per a seleccionar-ne un de la llista d'objectes coneguts. Si voleu afegir un punt que no existia a la base de dades, senzillament introduïu un nom per al punt i després completeu les coordenades en els camps d'entrada <guilabel
>AR:</guilabel
> i <guilabel
>Dec:</guilabel
>. Aleshores premeu el botó <guibutton
>Dibuixa</guibutton
> per a afegir la corba per al vostre objecte personalitzat a la representació gràfica (cal tindre en compte que perquè açò funcione, haureu d'escollir un nom que no existira anteriorment a la base de dades d'objectes). </para>
<para
>Quan afegiu un objecte a la representació gràfica, la seua altitud en funció del temps és representada gràficament amb una gruixuda línia blanca i el seu nom serà afegit al quadro de llista (a la dreta, davall). Qualsevol objecte que ja estiguera present es traça amb una corba roja més fina. Podeu triar quin objecte és traçat amb la corba gruixuda blanca ressaltant el seu nom al quadro de llista. </para>
<para
>Estes corbes mostren l'altitud dels objectes (angle sobre l'<link linkend="ai-horizon"
>horitzó</link
>) en funció del temps. Quan una corba passa de la meitat inferior a la meitat superior, l'objecte haurà eixit, quan baixa altra vegada a la meitat inferior, este haurà arribat al seu ocàs. Per exemple, a la captura de pantalla, el planeta nan <firstterm
>Quaoar</firstterm
> està eixint aproximadament a les 15.00 hores en hora local i es pondrà al voltant de les 04.00 hores en hora local. </para>
<para
>Es pot ampliar i fer panoràmiques de la representació gràfica amb facilitat utilitzant el ratolí. El nivell de zoom es pot ajustar amb la <mousebutton
>roda</mousebutton
> del ratolí. Quan s'allunya la representació gràfica, el nivell de zoom es limitarà automàticament a un valor mínim predeterminat, com els intervals dels eixos són capaços de cobrir tot el gràfic (&ead;, en l'eix vertical, el valor màxim de l'altitud ha de tocar la part superior del marc de la representació gràfica). El mateix principi s'aplica quan es fa una panoràmica de la representació gràfica utilitzant el moviment del ratolí. Per a la panoràmica de la representació gràfica, tot el que heu de fer, és fer clic damunt del punt de la representació gràfica de la qual voleu fer una panoràmica i després arrossegar el ratolí en la direcció desitjada: esquerra, dreta, amunt o avall. </para>
<para
>Una altra característica útil que oferix l'eina altitud en funció del temps, és la seua capacitat per a calcular i marcar els temps d'Eixida/Posta/Trànsit. Açò es pot aconseguir amb una simple pressió d'un dels botons <guibutton
>Eixida</guibutton
>, <guibutton
>Posta</guibutton
> o <guibutton
>Trànsit</guibutton
>. Quan es prem un d'estos botons, un cercle omplit de color estarà marcat a la corba. El color utilitzat per als punts de l'Eixida, Posta i Trànsit són: roig per a l'Eixida, blau per a la Posta i verd per al temps de Trànsit. Per a una manera més intuïtiva d'utilitzar estos botons, estan marcats amb el color dels seus punts específics. D'esta manera, l'usuari podrà entendre amb facilitat la representació gràfica i fer l'associació entre un determinat color i el seu significat. </para>
<para
>L'eina altitud en funció del temps proporciona una manera fàcil d'esbrinar l'altitud d'un objecte celeste en un moment determinat de temps utilitzant el botó <guibutton
>Calcula</guibutton
>. Després de seleccionar l'objecte de la llista d'objectes i establir el moment del temps, es pot calcular l'altitud prement el botó <guibutton
>Calcula</guibutton
>. Però esta no és l'única forma en què pot esbrinar l'altitud. Un altre mètode consistix a desplaçar-se amb el ratolí per damunt d'una corba i per tant, apareixerà un consell d'eina que contindrà l'hora local, l'hora sidèria local i l'altitud. D'esta manera podreu llegir la informació en temps real. </para>
<para
>L'altitud d'un objecte dependrà d'on esteu sobre la Terra i de la data. De manera predeterminada, l'eina adopta l'emplaçament i la data de la configuració actual de &kstars;. Podeu canviar estos paràmetres a la pestanya <guilabel
>Data i emplaçament</guilabel
>. Per a canviar l'emplaçament, podeu prémer el botó <guibutton
>Tria la ciutat...</guibutton
> per a obrir la finestra <link linkend="setgeo"
>Establiu l'emplaçament geogràfic</link
> o introduir els valors de la llargària i latitud manualment en els camps d'entrada i prémer el botó <guibutton
>Actualitza</guibutton
>. Per a canviar la data, utilitzeu els botons de selecció de valors i els quadros combinats, aleshores premeu <guibutton
>Actualitza</guibutton
>. Cal tindre en compte que qualsevol corba que s'haja traçat anteriorment serà actualitzada automàticament quan canvieu la data i/o l'emplaçament. </para>

<tip>
<para
>Exercici:</para>
<para
>Traceu la corba de l'altitud del Sol. Assegureu-vos que l'emplaçament geogràfic no reste a prop de l'equador. Canvieu la data a alguna hora en el mes de juny i aleshores una altra vega a una en el mes de gener. Podreu observar amb facilitat perquè tenim estacions; a l'hivern, el Sol està sobre l'horitzó durant menys temps (els dies són més curts) i la seua altitud mai és gaire alta. </para>
</tip>


</sect1>

